---
title: "Мифы о личной продуктивности. Нас обманывает мозг"
date: 2022-04-10T18:52:49+03:00
draft: false
---

Наш мозг постоянно нас подводит. <!--more--> Чем больше мы о нем узнаем, тем больше находим подтверждений этому. Наше видение о мире об эффективности все чаще нас обманывает, поскольку мы больше узнаем о том, как ведет себя мозг. Именно изучение мозга (и его реакции на наши будничные действия) дает нам новые методы как в личных делах, так и в рабочих. Но устаревшие знания, привычки и методы все еще с нами. Развеем их, продолжая тему [прошлой статьи](../myths-i/). 

## Со вторым (третьим) монитором я смогу делать больше

{{< instagram BbOBfzsnG5N hidecaption >}}

Маловероятно. Здесь сразу два фактора мешают повысить эффективность:
- **Фокусировка внимания**. В один момент времени мы можем четко разглядеть лишь небольшой участок перед собой. Все остальное (назовем это периферийное зрение) мы видим размыто и многое мозг просто дорисовывает сам, исходя из своего опыта. Само периферийное зрение развилось как элемент защиты, то есть в момент опасности сбоку, дает сигнал мозгу переключить внимание на опасность;
- **В один момент времени мозг может работать только над одной задачей**. Наличие двух экранов дает вам возможность работать над несколькими задачами одновременно, и этой возможностью вы охотно пользуетесь, но мозг не может так работать (про многозадачность - отдельный пункт).
  
И в итоге, когда что-то попадает в область периферийного зрения (изменения на экране второго монитора), мы интуитивно переключаемся на эту опасность и, тем самым, отключаемся от основной задачи. 

Поэтому, я рекомендую использовать один монитор для работы. Более того, лучше в один момент времени иметь одно активное окно и развернуть его на весь экран. Это позволит всегда сосредотачиваться над одной задачей.

## У меня много задач в работе - я очень эффективный

Научные исследования последних лет, показывают, что мозг в один момент времени может работать только над одной задачей (вдумчиво, глубоко погружаясь в нее). И мы не многозадачны. И в то время, когда вы пытаетесь решить несколько задач одновременно, скорее всего вы не решите ни одной или их совместное решение вымотает вас больше, чем последовательное их решение. Потому что мозг будет переключаться между ними.

Переключение между задачами - требует дополнительной энергии из нашего сосуда (см. предыдущую статью) на погружение и создание всех взаимосвязей по ней (задача инициирована такой-то проблемой, уже по ней сделана часть работ и т.д.). Каждое переключение между задачами требует не меньше 15 минут на то, чтобы восстановить контекст и продолжить работу.

И вот, если вы каждый час переключаетесь между задачами, вы каждый час теряете 15 минут вашей эффективности. Старайтесь работать только над одной задачей. Постарайтесь избегать необходимости контролировать больше одной задачи в моменте.

## Мне некогда составлять планы - мне нужно работать

С чего начинается ваш рабочий день? Открыли почту, начали разбирать накопившиеся письма или сразу открыли незавершенный вчера документ и продолжили работать. Я тоже так делал :). Если у вас одна задача в день - этот подход работает. Если у вас рабочий день сильно фрагментирован, то для повышения эффективности нужно инвестировать 15 минут на план дня.

Как ведет себя наш мозг в этой ситуации? Как ни странно - мозг боится неизвестности. Когда непонятно что делать на следующем шаге, когда будет завершена задача - мы начинаем метаться, мозг посылает сигналы стресса из-за неизвестности и мы не можем сконцентрироваться. Или же, хватаемся за любую задачу, которая всплыла у нас сейчас. Но является ли она важной? На этот вопрос не всегда есть оперативный ответ.

Одним из решений этой проблемы - является дальнейшее продумывание действий. Когда становится понятно, что делать дальше, какие предпринять шаги для завершения - мы не даем стрессу появиться, нет боязни браться за следующий шаг. более того, есть обозримый путь, когда поставленная задача будет решена. Здесь появляется ясность. 

Таким образом, когда вы завершили одну задачу, обращаясь к плану на день - сразу получаете ответ, что мозгу нужно делать дальше. 

Этим методом я пользуюсь, когда у меня появляется большое количество мелких задач, которые легко забыть. И он работает. 
Есть только две сложности:
- Нужно приучить себя начинать день с составления плана задач и их приоритезации (или завершать день и готовить план на завтра);
- Нужно постоянно помнить про наличие плана и обращаться к нему.

У планов есть еще одна позитивная составляющая - всегда приятно зачеркивать очередную выполненную задачу :). А когда к концу дня все запланированные задачи выполнены (все задачи зачеркнуты) - появляется удовлетворение от работы, день прожит не зря.

## У меня сложная задача - весь день посвящу ей

Если это задача, которая требует умственных вложений - вы потеряете время. Наш мозг всегда решает задачи. Нерешенная задача для него - это стресс. Замечали ли вы неприятные ощущения у себя, когда вам необходимо было бросить выполнение задачи, на которую вы потратили столько времени? Опять же - вы испытываете стресс. **Для нашего мозга не может быть нерешенных задач и он постоянно пытается их решить**. Это первый парадокс.

Второй парадокс - когда вы упорно пытаетесь решить задачу (умственную) - вы тратите время впустую. Мозг тратит время на то, чтобы заставить организм думать над задачей :). В тоже время, замечали ли вы, что **гениальные решения приходят на ум, когда вы не думаете о задаче**? Например, когда вы ведете автомобиль, когда моете посуду или занимаетесь другим монотонным делом? Можно вспомнить пример-подтверждение из школы - Периодическая система химических элементов родилась в голове Дмитрия Менделеева во время сна. 

Мозг постоянно работает над решением задач. Более того, его эффективность повышается, когда ему нет необходимость тратить энергию на побочные задачи. Когда мы ведем автомобиль - мы делаем это в автоматическом режиме (все действия доведены до автоматизма) и необходимо только механическое воздействие (крутить руль, нажимать педали). Мозг практически не участвует в этом процессе. Тоже самое с любым другим монотонным трудом - действия механические, не требуют умственного труда. Про сон я уже упоминал? :) Поэтому мозг свободен и ищет решения нерешенных задач. И часто - находит его в эти моменты.

**Когда у вы долго не можете решить задачу - отвлекитесь от нее, постарайтесь не думать о ней.** Прогуляйтесь. Выпейте чаю. Подышите свежим воздухом. Походите. 

Конечно, данный совет верен, если вы не занимаетесь механической работой. Если вам нужно выкопать траншею длинной 2 метра (то есть, выполнить задачу без приложения умственных усилий) - не тратьте время на этот совет - вы не решите эту задачу быстрее :)

## Я могу решить задачу, если мне перестанут мешать

Вы пытаетесь решить очередную задачу. Размышляете над ней, нарисовали схемы, но решения все нет. Попробуйте проговорить вслух ваши вопросы и варианты решений?

Наш мозг разделен на 2 полушария: левое и правое. Левое отвечает за анализ информации. Правое - за ее восприятие и воспроизведение. Когда вы размышляете про себя, когда вы в одиночестве - вы преимущественно задействуете левую половину мозга, отвечающую за анализ и мышление. Но, когда вы начинаете говорить вслух, рассуждать - включается правое полушарие мозга и это может способствовать решению вопроса. Вы ведь замечали, что когда вы спрашиваете какой-либо вопрос, вы самостоятельно можете найти на него ответ, без участия коллеги? Правое полушарие нашего мозга - помогло нам.

## Выводы

Как вы заметили из этой и из прошлой статей - с эффективностью не все однозначно. Кажущиеся логичные методы работы приводят к снижение нашей эффективности в реальности. 

Что из этой статьи можно вынести полезного:
1. Используйте для работы только один экран. Во время работы отдавайте 100% экрана текущей задачи. Будь это набор документа, почта или мессенджер;
2. Забудьте про вашу многозадачность. Сосредоточьтесь только над одной задачей в текущий момент времени. Не пытайтесь в моменте думать про 2 или более задач;
3. Составляйте план на день, на неделю. Приоритезируйте задачи в нем. Это поможет в борьбе с многозадачностью;
4. Зашли в тупик при решении задачи - найдите себе собеседника, расскажите ему про задачу. Нет собеседника - поговорите с собой. И обязательно вслух;
5. Не получается решить задачу - отвлекитесь от нее. Переключитесь на задачу, которая не требует умственного труда. Этим вы освободите мозг на решение исходной задачи.

Методы из этой статьи не так однозначны, как из прошлой. Более того, чтобы начать применять их и проверить подходят ли они лично вам, требуется немало усилий. Нужно изменить свои привычки, которые годами создавали нас. И наш мозг будет при этом сопротивляться :)

## Не согласны?

Приходите обсуждать к нам в [Projects KZ](https://t.me/Projects_KZ)